{
    "questions": [
        
        {
            "questionText": "‘বাঙালির বাংলা’ প্রবন্ধে আজানের সাথে শঙ্খ ঘণ্টার ধ্বনির উল্লেখ করার প্রকাশ পেয়েছে-",
            "options": [
                "ধর্মীয় মূল্যবোধ",
                "সামাজিকতা",
                "সাম্যবাদ",
                "অসাম্প্রদায়িকতা"
            ],
            "correctOption": "অসাম্প্রদায়িকতা"
        },
        {
            "questionText": "কাজী নজরুল ইসলামের ‘বিদ্রোহী কবিতা প্রথম কোন পত্রিকায় প্রকাশিত হয়?",
            "options": [
                "নবযুগ",
                "লাঙল",
                "ধূমকেতু",
                "বিজলী"
            ],
            "correctOption": "বিজলী"
        },
        {
            "questionText": "বাঙালি আজন্ম কেমন?",
            "options": [
                "দিব্যশক্তি সম্পন্ন",
                "ক্ষাত্রশক্তি সম্পন্ন",
                "ঐশীশক্তি সম্পন্ন",
                "ব্রহ্মশক্তি সম্পন্ন"
            ],
            "correctOption": "দিব্যশক্তি সম্পন্ন"
        },
        {
            "questionText": "বর্তমান যুগের ধর্ম কী?",
            "options": [
                "ভেদাভেদ",
                "সাম্য",
                "বেদনা",
                "পীড়ন"
            ],
            "correctOption": "পীড়ন"
        },
        {
            "questionText": "জড়তা কোন গন্তব্য পথে মানুষকে পরিচালিত করে?",
            "options": [
                "বন্ধুর",
                "কণ্টকময়",
                "মৃত্যুময়",
                "জটিল"
            ],
            "correctOption": "মৃত্যুময়"
        },
        {
            "questionText": "‘ক্লৈব্য’ শব্দের অর্থ কী?",
            "options": [
                "মূর্খতা",
                "শ্রমবিমুখতা",
                "হতাশা",
                "কাপুরুষতা"
            ],
            "correctOption": "কাপুরুষতা"
        },
        {
            "questionText": "কাজী নজরুল ইসলামের চক্রবাক কী ধরনের গ্রন্থ?",
            "options": [
                "কাব্যগ্রন্থ",
                "উপন্যাস",
                "গল্পগ্রন্থ",
                "নাট্যগ্রন্থ"
            ],
            "correctOption": "কাব্যগ্রন্থ"
        },
        {
            "questionText": "বিধাতা প্রাণ দিয়েছেন কেন?",
            "options": [
                "ম্রিয়মাণ থাকার জন্য",
                "প্রাণহীন থাকার জন্য",
                "হতাশাগ্রস্ত থাকার জন্য",
                "উজ্জ্বল থাকার জন্য"
            ],
            "correctOption": "উজ্জ্বল থাকার জন্য"
        },
        {
            "questionText": "জড়তা মানবকে কেন মৃত্যুর পথে নিয়ে যায়?",
            "options": [
                "ভবিষ্যৎ না ভাবায়",
                "কর্মহীনতার জন্যে",
                "কুশিক্ষা পাওয়ায়",
                "অবিদ্যার কারণে"
            ],
            "correctOption": "অবিদ্যার কারণে"
        },
        {
            "questionText": "কাজী নজরুল ইসলামের মতে, প্রত্যেক মানুষই কয়টি গুণে গুণান্বিত?",
            "options": [
                "দুইটি",
                "তিনটি",
                "চারটি",
                "পাঁচটি"
            ],
            "correctOption": "তিনটি"
        },
        {
            "questionText": "‘বিদ্রোহী’ কবিতাটি কোন পত্রিকায় প্রকাশিত হয়?",
            "options": [
                "আজাদ",
                "ইত্তেফাক",
                "সংবাদ",
                "বিজলী"
            ],
            "correctOption": "বিজলী"
        },
        {
            "questionText": "কাজী নজরুল ইসলাম কত সালে মৃত্যুবরণ করেন?",
            "options": [
                "১৯৭৩",
                "১৯৭৪",
                "১৯৯৫",
                "১৯৭৬"
            ],
            "correctOption": "১৯৭৬"
        },
        {
            "questionText": "প্রকৃতির তিনটি গুণের মধ্যে কোনটির প্রভাবে মানবমনে অহংকার জন্ম নেয়?",
            "options": [
                "সত্ত্ব",
                "রজঃ",
                "তমঃ",
                "ব্রহ্ম"
            ],
            "correctOption": "রজঃ"
        },
        {
            "questionText": "‘সঞ্জীবনী শক্তি’র অর্থ কী?",
            "options": [
                "সন্দীপ্ত করার শক্তি",
                "জীবিত করার শক্তি",
                "সঞ্জীবিত করার শক্তি",
                "প্রেরণা দেয়ার শক্তি"
            ],
            "correctOption": "সঞ্জীবিত করার শক্তি"
        },
        {
            "questionText": "শশীর দাদার মৃত্যুতে সীমা এসে সান্ত¡না দিল। বাক্যটির সাথে ‘বাঙালির বাংলা’ প্রবন্ধের মিল আছে।",
            "options": [
                "ইতিহাস-ঐতিহ্য",
                "সম্প্রীতি",
                "সামাজিকতা",
                " দান"
            ],
            "correctOption": "সামাজিকতা"
        },
        {
            "questionText": "কাজী নজরুল ইসলাম কোথায় মৃত্যুবরণ করেন?",
            "options": [
                "ঢাকায়",
                "কলকাতায়",
                "বর্ধমানে",
                "বরিশালে"
            ],
            "correctOption": "ঢাকায়"
        },
        {
            "questionText": "কাজী নজরুল ইসলাম কত খ্রিষ্টাব্দে জন্মগ্রহণ করেন? ",
            "options": [
                "১৮৯০",
                "১৮৯৩",
                "১৮৯৫",
                "১৮৯৯"
            ],
            "correctOption": "১৮৯৯"
        },
        {
            "questionText": "কত খ্রিষ্টাব্দে বাঙালি পল্টন ভেঙে দেয়া হয়? ",
            "options": [
                "১৯১০ খ্রিষ্টাব্দে",
                "১৯৪১ খ্রিষ্টাব্দে",
                "১৯১৯ খ্রিষ্টাব্দে",
                "১৯৪৫ খ্রিষ্টাব্দে"
            ],
            "correctOption": "১৯১৯ খ্রিষ্টাব্দে"
        },
        {
            "questionText": "কাজী নজরুল ইসলাম কোনটির বিরুদ্ধে প্রবল প্রতিবাদ করেন?",
            "options": [
                "অবিচার ও শোষণের বিরুদ্ধে",
                "বিশৃঙ্খলা ও অশান্তির বিরুদ্ধে",
                "অন্যায় ও অসত্যের বিরুদ্ধে",
                "দুর্বলতা ও হারের বিরুদ্ধে"
            ],
            "correctOption": "অবিচার ও শোষণের বিরুদ্ধে"
        },
        {
            "questionText": "‘তুরস্কের গান্ধী নামে খ্যাত কে?",
            "options": [
                "বিনালি ইলদিরিম রিসেপ",
                "তাইয়েপ এরদোগান",
                "কামাল কিলিকদারোগ্লু",
                "নাজিমুদ্দিন এরবাকান"
            ],
            "correctOption": "কামাল কিলিকদারোগ্লু"
        },
        {
            "questionText": "ইরান ও সৌদি আরবের কূটনৈতিক সম্পর্ক পুনস্থাপনে মধ্যস্থতা করে কোন দেশ?",
            "options": [
                "রাশিয়া",
                "কাতার",
                "চীন",
                "পাকিস্তান"
            ],
            "correctOption": "চীন"
        },
        {
            "questionText": " বিশ্ব খাদ্য কর্মসূচির (WFP) নতুন নির্বাহী পরিচালক কে?",
            "options": [
                "ব্রুনসন ম্যাককিনলে",
                "সিন্ডি ম্যাককেইন",
                "অ্যালান মরিসন",
                "সুভাষ চন্দ্র নেমবাং"
            ],
            "correctOption": "সিন্ডি ম্যাককেইন"
        },
        {
            "questionText": " নেপালের বর্তমান প্রেসিডেন্ট কে?",
            "options": [
                "বিদ্যা দেবী ভান্ডারী",
                "রামচন্দ্র পাওদেল",
                "রাম বরণ যাদব",
                "ডেভিড এম. বিসলে"
            ],
            "correctOption": "রামচন্দ্র পাওদেল"
        },
        {
            "questionText": "নাইজেরিয়ার নবনির্বাচিত প্রেসিডেন্ট কে?",
            "options": [
                "এনদুকা অর্জিনমো",
                "পিটার ওবি",
                "মাহমুদ ইয়াকুবু",
                "বুলা তিনুবু"
            ],
            "correctOption": "বুলা তিনুবু"
        },
        {
            "questionText": "চ্যাটজিপিটির প্রতিষ্ঠাতা কে?",
            "options": [
                "অরবিন্দ কৃষ্ণ",
                "স্যাম অল্টম্যান",
                "ল্যারি পেজ",
                "সুন্দর পিচাই"
            ],
            "correctOption": "স্যাম অল্টম্যান"
        },
        {
            "questionText": " ভাড়াটে সেনাদল Wagner Group কোন দেশ ভিত্তিক?",
            "options": [
                "যুক্তরাষ্ট্র",
                "ইউক্রেন",
                "বেলারুশ",
                "রাশিয়া"
            ],
            "correctOption": "রাশিয়া"
        },
        {
            "questionText": " ২০২৩ সালের বৈশ্বিক সন্ত্রাস সূচকে বাংলাদেশের অবস্থান কত?",
            "options": [
                "৪০তম",
                "৪৯তম",
                "৪৩তম",
                "৫৩তম"
            ],
            "correctOption": "৪৩তম"
        },
        {
            "questionText": "২০২৩ সালের বিশ্ব সুখ প্রতিবেদনে শীর্ষ সুখী দেশ কোনটি?",
            "options": [
                "ফিনল্যান্ড",
                "আইসল্যান্ড",
                "জিম্বাবুয়ে",
                "লেবানন"
            ],
            "correctOption": "ফিনল্যান্ড"
        },
        {
            "questionText": "২০২৩ সালের বিশ্ব সুখ প্রতিবেদনে সর্বনিম্ন দেশ কোনটি?",
            "options": [
                "ডেনমার্ক",
                "ইসরায়েল",
                "সিয়েরা লিওন",
                "আফগানিস্তান"
            ],
            "correctOption": "আফগানিস্তান"
        },
        {
            "questionText": " ২০২৩ সালের বিশ্ব সুখ প্রতিবেদনে বাংলাদেশের অবস্থান কততম?",
            "options": [
                "৯৪তম",
                "১১৬তম",
                "১১১তম",
                "১১৮তম"
            ],
            "correctOption": "১১৮তম"
        },
        {
            "questionText": " বৈশ্বিক অস্ত্র রপ্তানিতে শীর্ষ দেশ কোনটি?",
            "options": [
                "যুক্তরাষ্ট্র",
                "ফ্রান্স",
                "রাশিয়া",
                "চীন"
            ],
            "correctOption": "যুক্তরাষ্ট্র"
        },
        {
            "questionText": " বৈশ্বিক অস্ত্র ক্রয়ে শীর্ষ দেশ কোনটি?",
            "options": [
                "ভারত",
                "কাতার",
                "সৌদি আরব",
                "অস্ট্রেলিয়া"
            ],
            "correctOption": "ভারত"
        },
        {
            "questionText": " বৈশ্বিক অস্ত্র আমদানিতে বাংলাদেশের অবস্থান কততম?",
            "options": [
                "২০তম",
                "২৫তম",
                "২৭তম",
                "৩১তম"
            ],
            "correctOption": "২৫তম"
        },
        {
            "questionText": " বায়ু দূষণে শীর্ষ দেশ কোনটি?",
            "options": [
                "পাকিস্তান",
                "ভারত",
                "শাদ",
                "বাংলাদেশ"
            ],
            "correctOption": "শাদ"
        },
        {
            "questionText": " বায়ু দূষণে বাংলাদেশের অবস্থান কততম?",
            "options": [
                "প্রথম",
                "দ্বিতীয়",
                "তৃতীয়",
                "পঞ্চম"
            ],
            "correctOption": "পঞ্চম"
        },
        {
            "questionText": " বায়ু দূষণে শীর্ষ রাজধানী কোনটি?",
            "options": [
                "এনজামেনা, শাদ",
                "বাগদাদ, ইরাক",
                "ঢাকা, বাংলাদেশ",
                "নয়াদিল্লি, ভারত"
            ],
            "correctOption": "এনজামেনা, শাদ"
        },
        {
            "questionText": "১৪তম সাফ ফুটবল কবে অনুষ্ঠিত হবে?",
            "options": [
                "২১ জুন-৩ জুলাই ২০২৩",
                "২১ জুলাই-৩ আগস্ট ২০২৩",
                "২১ আগস্ট-৩ সেপ্টেম্বর ২০২৩",
                "২১ সেপ্টেম্বর-৩ অক্টোবর ২০২৩"
            ],
            "correctOption": "২১ জুন-৩ জুলাই ২০২৩"
        },
        {
            "questionText": "১৪তম সাফ ফুটবল কোথায় অনুষ্ঠিত হবে?",
            "options": [
                "বেঙ্গালুরু, ভারত",
                "কলম্বো, শ্রীলংকা",
                "মালে, মালদ্বীপ",
                "ঢাকা, বাংলাদেশ"
            ],
            "correctOption": "বেঙ্গালুরু, ভারত"
        },
        {
            "questionText": " টি-২০’তে বাংলাদেশের ৫০তম জয় কোন দেশের বিপক্ষে?",
            "options": [
                "আয়ারল্যান্ড",
                "নেদারল্যান্ডস",
                "ইংল্যান্ড",
                "জিম্বাবুয়ে"
            ],
            "correctOption": "ইংল্যান্ড"
        },
        {
            "questionText": "২০২৩ সালের নারী টি-টোয়েন্টি বিশ্বকাপে চ্যাম্পিয়ন কোন দেশ?",
            "options": [
                "অস্ট্রেলিয়া",
                "ভারত",
                "দক্ষিণ আফ্রিকা",
                "ইংল্যান্ড"
            ],
            "correctOption": "অস্ট্রেলিয়া"
        },
        {
            "questionText": "ওয়ানডে ক্রিকেটে বাংলাদেশের সর্বোচ্চ দলীয় স্কোর কত?",
            "options": [
                "৩৩৩ রান",
                "৩৩৮ রান",
                "৩৪২ রান",
                "৩৪৯ রান"
            ],
            "correctOption": "৩৪৯ রান"
        },
        {
            "questionText": " ২০২২ সালের বর্ষসেরা পুরুষ ফুটবলার কে?",
            "options": [
                "করিম বেনজেমা",
                "ক্রিস্টিয়ানো রোনালদো",
                "কিলিয়ান এমবাপ্পে",
                "লিওনেল মেসি"
            ],
            "correctOption": "লিওনেল মেসি"
        },
        {
            "questionText": "ফেসবুকের নির্মাতা কে ?",
            "options": [
                "স্টিভ জবস",
                "বিলগেটস",
                "মার্ক জুকারবার্গ",
                "টিম বার্নার্স লি"
            ],
            "correctOption": "মার্ক জুকারবার্গ"
        },
        {
            "questionText": "মানুষের প্রকৃতি নির্ভরশীলতা কমে যাওয়ার পিছনে কারণ কী?",
            "options": [
                "যন্ত্রের আবিষ্কার ও ব্যবহার",
                "অর্থের ব্যবহার",
                "ইন্টারনেট",
                "তথ্যের ক্রমবিকাশ"
            ],
            "correctOption": "যন্ত্রের আবিষ্কার ও ব্যবহার"
        },
        {
            "questionText": "জ্ঞানভিত্তিক সমাজ তৈরির বিপ্লবে অংশগ্রহণে কোন দক্ষতাটি সবচেয়ে জরুরি?",
            "options": [
                "সৃজনশীলতা",
                "বিপ্লব করার ক্ষমতা",
                "চিন্তা-ভাবনা",
                "তথ্য এবং যোগাযোগ প্রযুক্তিতে পারদর্শিতা"
            ],
            "correctOption": "চিন্তা-ভাবনা"
        },
        {
            "questionText": "কম্পিউটারকে সচল ও কার্যক্ষম রাখতে কী করতে হবে?",
            "options": [
                "নতুন কম্পিউটার কিনতে হবে",
                "রক্ষণাবেক্ষণ",
                "কম্পিউটার সফটওয়্যার বদলাতে হবে",
                "Repair করতে হবে"
            ],
            "correctOption": "রক্ষণাবেক্ষণ"
        },
        {
            "questionText": "কখন অপারেটিং সিস্টেমের আপডেট স্বয়ংক্রিয়ভাবে হয়?",
            "options": [
                "প্রতিদিন ব্যবহার করলে",
                "বদলালে",
                "ইন্টারনেট সংযোগ থাকলে",
                "ইন্টারনেট বন্ধ থাকলে"
            ],
            "correctOption": "প্রতিদিন ব্যবহার করলে"
        },
        {
            "questionText": "কোন সফটওয়্যার ব্যবহার করে কম্পিউটারকে সচল ও গতিশীল রাখা যায়?",
            "options": [
                "অপারেটিং সিস্টেম",
                "ক্লিনার",
                "উইনরার (Winrar)",
                "রেজিস্ট্রি ক্লিনআপ সফটওয়্যার"
            ],
            "correctOption": "অপারেটিং সিস্টেম"
        },
        {
            "questionText": "কোনটির ব্যবহার ছাড়া ICT যন্ত্রের ব্যবহার কল্পনা করা যায় না?",
            "options": [
                "সাউন্ড বক্স",
                "গেম",
                "ওয়েব ক্যাম",
                "ইন্টারনেট"
            ],
            "correctOption": "ইন্টারনেট"
        },
        {
            "questionText": "এন্টিভাইরাস সফটওয়্যারগুলো কোথায় হালনাগাদ করা যায়?",
            "options": [
                "সফটওয়্যার প্রতিষ্ঠানে গিয়ে",
                "কম্পিউটারে",
                "ইন্টারনেটে",
                "ওয়েবসাইটে"
            ],
            "correctOption": "কম্পিউটারে"
        }
    ]
}
